負資產急增1.4倍 業界憂續惡化

香港金融管理局公布，去年第四季末的負資產住宅按揭貸款宗數升至128宗，按季急飆1.41倍。按揭代理看淡武漢肺炎肆虐將打擊香港經濟及樓價，料今年首季末的負資產個案再升一倍。

新按揭貸款額量齊下降

金管局表示，一九年底的負資產個案大部分為銀行職員的住屋按揭貸款，少數涉及按揭保險計劃的貸款，相關貸款的按揭成數一般較高。至於負資產住宅按揭貸款涉及的金額則按季升1.31倍，至7.64億元。

經絡按揭轉介高級副總裁曹德明認為，近月樓市氣氛轉弱及失業率攀升，加上肺炎疫情擴散進一步削弱市民「睇樓」意欲，預計樓價面對下跌壓力，首季負資產宗數仍有上升空間，恐突破一八年底的262宗水平。

近月樓市遇冷有迹可尋，金管局數據顯示，去年十二月新申請的住宅按揭貸款個案按月減少16.74%至7,836宗，而新取用按揭貸款額亦跌3.1%至213.73億元。

樓市承壓亦增加按揭保險公司的承保風險，去年政府放寬按保計劃，使800萬至1,000萬元的物業可敍做八至九成按揭貸款（新計劃）。

QBE傳冷待審批新按保

惟消息人士透露，昆士蘭按揭保險（QBE）或出於風險管理考慮，近期對新計劃下的按保申請，審批態度轉趨消極，餘下按揭證券公司成為承做按保的主力。

本報昨日就有關消息作出電郵查詢，惟昆士蘭按揭保險於截稿前仍未回應。

利嘉閣按揭代理董事總經理黃詠欣稱，本月起陸續有與昆士蘭按揭保險合作的銀行透露，即使新計劃下的轉介按揭保險申請個案，其借款人質素良好仍難獲批，目前已暫停將有關申請轉介至QBE。不過，她指，如果新申請屬於放寬政策前的按保範圍，仍有望獲QBE批出，即是以600萬元或以下的物業敍做八至九成按揭保險。

中原按揭經紀董事總經理王美鳳則指，近期疫情影響樓市成交，故按保申請個案的審批進度未有受QBE取態影響，但若樓市回復暢旺，以及按保申請個案隨之回升，屆時或令審批時間延長，甚至出現「塞車」情況。